以此為戒

以此為戒

互聯網

從失蹤十餘日到被發現超過一個多星期，泰國少年足球隊員和教練被困僻遠狹窄、援救困難的地下洞穴，至今雖然全部脫險，但整件事牽動了全世界人的心，也引來各國專業的救援。提心吊膽的家長、勇敢的專業潛水員身入險境……，還有一條人命無辜喪生……。整件事是一個痛苦的教訓，尤其對擔任領導、導遊帶隊的，千萬要記取慘痛的此役。

不曾去過、不熟悉情況、沒有把握的危城危地方，千萬不可冒然前去，只有太個人英雄主義的才會拉扯了尚未有足夠判斷能力的大孩子跟他一起去冒險。

雖說那些家長們不曾怪責他，還感謝他，但身為球隊教練，該檢討的是何等大膽妄為；根據蘋果報導，詳細介紹了埃甲博這名二十五歲教練的背景；他是一名孤兒、自幼出家（在泰國當和尚很尋常）一旦有事發生了總有兩面看法，有認為若非他的鼓勵打氣，後果不堪設想，也有家長指責他無視洞口警告牌一意孤行。

埃甲博在洞穴中教少年如何保存體力、如何啜飲石頭的水，還奉獻出自己的飲水……但他始終是帶他們深入險境的人，功不抵過，希望這件事能對大大小小的領導者帶來啟示：登山入海探險尋幽，可別太任性；今天的埃甲博幸好是帶了一群泰國而不是中國且不是養尊處優的大孩子，又肯聽指揮才可以抵擋彈盡援絕、挨餓受凍、氧氣不足、飲用水也不足的惡劣環境，並不是每一次探險迷航失聯者都能有此不幸中之大幸。

不僅旅遊其他運籌帷幄的領導者尤應心生警惕，引導別人走什麼路徑，即使是一路一帶，你曾徹徹底底的走過一趟嗎？

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
集體發波寒 (邁克)

下一則
下一則
世界盃DSE (曾志豪)